---
title: Канонерская лодка
layout: post
next: /public/tipy_sudov/karavella
previous: /public/tipy_sudov/galiot
---

Канонерская лодка  
Канонерская лодка — небольшое военное судно, мелко сидящее в воде, вооруженное орудиями большого калибра и назначенное для обороны берегов и военных действий в реках и озерах. Впервые введены французами в XVII столетия, при бомбардировании Дюнкирхена, затем приняты англичанами, голландцами и др. В 1805 г. Наполеон I велел построить несколько сот канонерских лодок, чтобы сделать нашествие на Англию, но возникшая в это время континентальная война не дала ему окончить предприятие.  
  
![](/assets/img/suda/kanoner.gif)  
  
Представляя незначительную цель для неприятельских выстрелов, канонерские лодки могли нанести большой вред своими большекалиберными орудиями, а небольшое углубление позволяло им скрываться в такие места, куда большие корабли не имели доступа. В России канонерские лодки были введены в начале XIX столетия. Сначала это были гребные суда с 1-2 тяжелыми пушками.   
По введении парового двигателя во флот их стали делать паровыми (винтовыми), увеличили их размеры, артиллерию ограничили одним носовым орудием большого калибра (до 12 дюймов) и несколькими скорострелками. Корпус канонерской лодки сначала строился из дерева, затем из железа или из того и другого вместе (смешанная постройка).